\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
    \setmainfont[]{Helvetica}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdftitle={Übungszettel Plots und Grafiken - Exercise sheet plots and graphics},
            pdfauthor={Johannes Brachem (johannes.brachem@stud.uni-goettingen.de)},
            colorlinks=true,
            linkcolor=blue,
            filecolor=Maroon,
            citecolor=Blue,
            urlcolor=Blue,
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{longtable,booktabs}
% Fix footnotes in tables (requires footnote package)
\IfFileExists{footnote.sty}{\usepackage{footnote}\makesavenoteenv{longtable}}{}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\usepackage{comment}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother

\title{Übungszettel Plots und Grafiken - Exercise sheet plots and graphics}
\providecommand{\subtitle}[1]{}
\subtitle{M.Psy.205, Sommersemester 2019, Dozent: Dr.~Peter Zezula}
\author{Johannes Brachem
(\href{mailto:johannes.brachem@stud.uni-goettingen.de}{\nolinkurl{johannes.brachem@stud.uni-goettingen.de}})}
\date{07 Mai, 2020 21:45}

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{deutsche-version}{%
\section{Deutsche Version}\label{deutsche-version}}

\hypertarget{links}{%
\subsection{Links}\label{links}}

\href{https://pzezula.pages.gwdg.de/sheet_plots.pdf}{Übungszettel als
PDF-Datei zum Drucken}

\begin{comment}
**Übungszettel mit Lösungen**

[Lösungszettel als PDF-Datei zum Drucken](https://pzezula.pages.gwdg.de/sheet_plots_solutions.pdf)

[Der gesamte Übungszettel als .Rmd-Datei](https://pzezula.pages.gwdg.de/sheet_plots.Rmd) (Zum Downloaden: Rechtsklick > Speichern unter...)
Achtung: Die Abbildung [plot_export.png](http://md.psych.bio.uni-goettingen.de/data/plot_export.png) muss ebenfalls mit heruntergeladen werden und im selben Verzeichnis sein, wie die Rmd-Datei, damit das Rendern klappt.

\end{comment}

\hypertarget{hinweise-zur-bearbeitung}{%
\subsection{Hinweise zur Bearbeitung}\label{hinweise-zur-bearbeitung}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Bitte beantworten Sie die Fragen in einer .Rmd Datei. Sie können Sie
  über
  \texttt{Datei\ \textgreater{}\ Neue\ Datei\ \textgreater{}\ R\ Markdown...}
  eine neue R Markdown Datei erstellen. Den Text unter dem \emph{Setup
  Chunk} (ab Zeile 11) können Sie löschen.
  \href{https://pzezula.pages.gwdg.de/students_template.Rmd}{Unter
  diesem Link} können Sie auch unsere Vorlage-Datei herunterladen
  (Rechtsklick \textgreater{} Speichern unter\ldots{}).
\item
  Informationen, die Sie für die Bearbeitung benötigen, finden Sie auf
  der
  \href{https://www.psych.uni-goettingen.de/de/it/team/zezula/courses/multivariate}{Website
  der Veranstaltung}
\item
  Zögern Sie nicht, im Internet nach Lösungen zu suchen. Das effektive
  Suchen nach Lösungen für R-Probleme im Internet ist tatsächlich eine
  sehr nützliche Fähigkeit, auch Profis arbeiten auf diese Weise. Die
  beste Anlaufstelle dafür ist der
  \href{https://stackoverflow.com/questions/tagged/r}{R-Bereich der
  Programmiererplattform Stackoverflow}
\item
  Auf der Website von R Studio finden Sie sehr
  \href{https://www.rstudio.com/resources/cheatsheets/}{hilfreiche
  Übersichtszettel} zu vielen verschiedenen R-bezogenen Themen. Ein
  guter Anfang ist der
  \href{http://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/base-r.pdf}{Base
  R Cheat Sheet}
\end{enumerate}

\hypertarget{ressourcen}{%
\subsection{Ressourcen}\label{ressourcen}}

Da es sich um eine praktische Übung handelt, können wir Ihnen nicht alle
nützlichen Befehle einzeln vorstellen. Stattdessen finden Sie hier
Verweise auf sinnvolle Ressourcen, in denen Sie für die Bearbeitung
unserer Aufgaben nachschlagen können.

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule
\begin{minipage}[b]{0.39\columnwidth}\raggedright
Ressource\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.55\columnwidth}\raggedright
Beschreibung\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\midrule
\endhead
\begin{minipage}[t]{0.39\columnwidth}\raggedright
Field, Kapitel 4\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.55\columnwidth}\raggedright
Buchkapitel, das Schritt für Schritt in die Arbeit mit \texttt{ggplot2}
einführt. \textbf{Große Empfehlung!}\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.39\columnwidth}\raggedright
\href{https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/data-visualization-2.1.pdf}{ggplot2
Cheat Sheet}\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.55\columnwidth}\raggedright
Übersicht über die meisten gängigen ggplot2-Befehle\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.39\columnwidth}\raggedright
\href{http://md.psych.bio.uni-goettingen.de/mv/unit/ggplot2/ggplot2.html}{Peters
ggplot2-Referenz}\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.55\columnwidth}\raggedright
Peter pflegt eine große Sammlung von Beispielen für Plots mit dem
dazugehörigen Code: Eine Ressource zum Nachschlagen\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.39\columnwidth}\raggedright
\href{https://github.com/ctreffe/r-space/wiki/R-Intro}{R Tutorial}\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.55\columnwidth}\raggedright
Schritt-für-Schritt Einführung in das Arbeiten mit R von Christian
Treffenstädt. Nützlich, falls Sie grundlegende Dinge noch einmal
nachschlagen möchten\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{tipp-der-woche}{%
\subsection{Tipp der Woche}\label{tipp-der-woche}}

Mit der Tastenkombination \texttt{ctrl} + \texttt{shift} + \texttt{m}
(Windows) oder \texttt{cmd} + \texttt{shift} + \texttt{m} (Mac) können
Sie per Knopfdruck das Pipe- Symbol \texttt{\%\textgreater{}\%}
einfügen.

\hypertarget{daten-einlesen}{%
\subsection{Daten einlesen}\label{daten-einlesen}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Setzen Sie ein sinnvolles Arbeitsverzeichnis für den Übungszettel (in
  der Regel der Ordner, in dem Ihre .Rmd liegt). Fügen Sie eine passende
  Code-Zeile an den Anfang ihres .Rmd-Dokuments ein.
\item
  Laden Sie den Datensatz
  \href{http://md.psych.bio.uni-goettingen.de/data/div/mpg.csv}{\texttt{mpg.csv}}
  herunter und speichern ihn in Ihrem Arbeitsverzeichnis (idealerweise
  haben Sie noch den Ordner vom letzten Übungszettel - speichern Sie den
  Datensatz im Unterordner /data).
\item
  Öffnen Sie \texttt{mpg.csv} mit einem einfachen Texteditor und schauen
  Sie, mit welchem Zeichen die einzelnen Spalten getrennt sind.
\item
  Laden Sie die Pakete des \texttt{tidyverse}. Fügen Sie eine passende
  Code-Zeile an den Anfang ihres .Rmd-Dokuments.
\item
  Nutzen Sie den Befehl \texttt{read\_delim()}, um \texttt{mpg.csv}
  unter dem Namen \texttt{mpg\_data} einzulesen. \texttt{read\_delim()}
  ist eine verallgemeinerte Form von \texttt{read\_csv()}, in der sie
  mit dem Argument
  \texttt{delim\ =\ "\textless{}Trennzeichen\textgreater{}"} manuell
  angeben können, durch welches Zeichen die Spalten in Ihrem Datensatz
  getrennt sind.
\end{enumerate}

\begin{comment}

### Lösung
#### Unteraufgabe 1
Hier sollte in den Anführungszeichen Ihr Dateipfad stehen.

```r
# code example only
# setwd("~/ownCloud/_Arbeit/Hiwi Peter/multi_sheets/sheets")
```

#### Unteraufgabe 2
Bitte folgen Sie den Anweisungen im Aufgabentext.

#### Unteraufgabe 3
Bitte folgen Sie den Anweisungen im Aufgabentext.

#### Unteraufgabe 4

```r
library(tidyverse)
```

#### Unteraufgabe 5
In den Anführungszeichen sollte Ihr eigener Dateipfad stehen. Bei mir liegt die Datei `mpg.csv` im Unterordner `data` des Ordners `sheets` in meinem Arbeitsverzeichnis.

```r
# der Befehl unten würde nur funktionieren, wenn es das Verzeichnis und die Datei genau so gibt. 
# daher ist er für das Rendern auskommentiert
# mpg_data <- read_delim("data/mpg.csv", delim = "|")
# und ersetzt durch eine Einlesezeile, die unabhängig von den lokalen Gegebenheiten ist
mpg_data <- read_delim("http://md.psych.bio.uni-goettingen.de/data/div/mpg.csv", delim = "|")
```

```
## Parsed with column specification:
## cols(
##   manufacturer = col_character(),
##   model = col_character(),
##   displ = col_double(),
##   year = col_double(),
##   cyl = col_double(),
##   trans = col_character(),
##   drv = col_character(),
##   cty = col_double(),
##   hwy = col_double(),
##   fl = col_character(),
##   class = col_character()
## )
```


\end{comment}

\hypertarget{grundlegendes-zu-grafiken}{%
\subsection{Grundlegendes zu Grafiken}\label{grundlegendes-zu-grafiken}}

Zum Erstellen von Grafiken nutzen wir das Paket \texttt{ggplot2}. Da das
Paket zum \texttt{tidyverse} gehört, brauchen Sie es nicht extra laden,
wenn Sie bereits das \texttt{tidyverse} geladen haben (Siehe Aufgabe
1.4).

\hypertarget{objekt-erstellen}{%
\subsubsection{Objekt erstellen}\label{objekt-erstellen}}

Grafiken mit \texttt{ggplot2} werden eigentlich immer nach dem gleichen
Muster erstellt. Zunächst nutzen Sie den Befehl \texttt{ggplot()}, um
ein Grafik-Objekt zu erzeugen:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{example_plot <-}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(data, }\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =}\NormalTok{ variable_}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DataTypeTok{y =}\NormalTok{ variable_}\DecValTok{2}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Sie sehen: Das erste Argument in der Klammer ist der Datensatz, den Sie
verwenden möchten. Anschließend legen Sie in dem Argument \texttt{aes()}
fest, welche Variable auf der x-Achse und welche auf der y-Achse
dargestellt werden soll.

\hypertarget{grafische-ebene-hinzufuxfcgen}{%
\subsubsection{Grafische Ebene
hinzufügen}\label{grafische-ebene-hinzufuxfcgen}}

Im nächsten Schritt legen Sie eine Ebene aus grafischen Elementen (sog.
\texttt{geom}) auf dieses Objekt. Dadurch wird die Grafik ``gebaut''.
Sie können beliebig viele Ebenen aufeinanderlegen, diese werden immer
mit einem \texttt{+} verknüpft.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{example_plot }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_point}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{abspeichern}{%
\subsubsection{Abspeichern}\label{abspeichern}}

Es gibt zwei Varianten:

\hypertarget{uxfcber-den-viewer}{%
\paragraph{Über den Viewer}\label{uxfcber-den-viewer}}

Sie können über die ``Export'' Schaltfläche im Viewer arbeiten:

\includegraphics{plot_export.png} \#\#\#\# Über die Syntax Wenn Sie
einen Plot über die Syntax speichern möchten, dann müssen Sie zunächst
die Ebenen, die Sie hinzugefügt haben, mit abspeichern:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{exmaple_plot <-}\StringTok{ }\NormalTok{example_plot }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_point}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dann verwenden Sie \texttt{ggsave()}, um den Plot zu speichern. Er wird
in Ihrem Arbeitsverzeichnis abgelegt. Sie geben in dem Befehl zunächst
den gewünschten Dateinamen in Anführungszeichen an (Endung nicht
vergessen!), und geben als nächstes den Plot an, den Sie speichern
möchten.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# example code only}
\CommentTok{# ggsave("example_plot.png", example_plot)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{scatterplot}{%
\subsection{Scatterplot}\label{scatterplot}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Nutzen Sie \texttt{?mpg}, um sich eine Beschreibung des Datensatzes
  anzeigen zu lassen.
\item
  Erstellen Sie mit \texttt{ggplot()} ein Objekt namens
  \texttt{displ\_plot}, in dem Sie als Datensatz \texttt{mpg\_data}
  spezifizieren. Auf der x-Achse sollten Sie den Hubraum (\emph{engine
  displacement}) des Modells eingeben. Auf der y-Achse sollte stehen,
  wie viele Meilen pro Gallone Treibstoff (\emph{city miles per gallon})
  gefahren werden können.
\item
  Nutzen Sie \texttt{geom\_point()}, um zu diesem Objekt nun eine Ebene
  aus Punkten hinzuzufügen.
\item
  Nutzen Sie \texttt{geom\_smooth()}mit den Argumenten
  \texttt{method\ =\ "lm"} und \texttt{se\ =\ FALSE}, um dem Plot
  zusätzlich eine Regressionsgerade hinzuzufügen.
\item
  Probieren Sie aus, was passiert, wenn man bei \texttt{geom\_smooth()}
  die beiden Argumente aus der vorherigen Aufgabe weglässt.
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Lösung
#### Unteraufgabe 1

```r
# example code only
# ?mpg
```

#### Unteraufgabe 2

```r
displ_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = displ, y = cty))
```

#### Unteraufgabe 3

```r
displ_plot + geom_point()
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-10-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 4

```r
displ_plot + geom_point() + 
  geom_smooth(method = "lm", se = FALSE)
```

```
## `geom_smooth()` using formula 'y ~ x'
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-11-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 5

```r
displ_plot + geom_point() + 
  geom_smooth()
```

```
## `geom_smooth()` using method = 'loess' and formula 'y ~ x'
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-12-1.pdf)<!-- --> 
\end{comment}

\hypertarget{barplot}{%
\subsection{Barplot}\label{barplot}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Erstellen Sie ein neues Plot-Objekt namens \texttt{drv\_plot} mit
  folgenden Spezifikationen: Der Datensatz sollte wieder
  \texttt{mpg\_data} sein, auf der x-Achse sollte die Art des Antriebs
  (front, rear oder 4wd) dargestellt sein, und auf der y-Achse wieder
  der Treibstoffverbrauch in \emph{Miles per Gallon}.
\item
  Fügen Sie nun eine \emph{summary}-Ebene mit dem Befehl
  \texttt{stat\_summary()} zu dem Plot hinzu. Nutzen Sie in
  \texttt{stat\_summary()} das Argument \texttt{fun\ =\ mean}, um
  \texttt{ggplot} mitzuteilen, dass Sie den Mittelwert der Beobachtungen
  auf der y-Achse darstellen möchten. Nutzen Sie außerdem in
  \texttt{stat\_summary()} das Argument \texttt{geom\ =\ "bar"}, um sich
  einen Barplot ausgeben zu lassen.
\item
  Fügen Sie dem Befehl \texttt{aes()} bei der Definition des Objektes
  \texttt{drv\_plot} das Argument \texttt{fill\ =\ drv} hinzu, um den
  Barplot farblich aufzuhübschen. Führen Sie den Befehl aus der
  vorherigen Aufgabe danach erneut aus, um den Plot zu aktualisieren.
\item
  Fügen Sie dem Plot nun eine Beschriftungs-Ebene mit dem Befehl
  \texttt{labs()} hinzu. Vergeben Sie in \texttt{labs()} mithilfe der
  Argumente \texttt{x\ =\ "text"}, \texttt{y\ =\ "text"},
  \texttt{title\ =\ "text"}und \texttt{fill\ =\ "text"} sinnvolle Namen
  für die x-und y-Achse, geben Sie dem Plot einen Titel und eine
  Beschriftung für die Farben.
\item
  Verliehen Sie den Säulen einen schwarzen Rand, indem Sie im Befehl
  \texttt{stat\_summary()} das Argument \texttt{color\ =\ "black"}
  hinzufügen.
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Lösung
#### Unteraufgabe 1

```r
drv_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = drv, y = cty))
```

#### Unteraufgabe 2

```r
drv_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "bar")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-14-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 3

```r
drv_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = drv, y = cty, fill = drv))

drv_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "bar")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-15-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 4

```r
drv_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "bar") +
  labs(x = "Antrieb",
       y = "Miles per Gallon (Stadt)",
       title = "Verbrauch nach Antrieb",
       fill = "Antrieb")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-16-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 5

```r
drv_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "bar", color = "black") +
  labs(x = "Antrieb",
       y = "Miles per Gallon (Stadt)",
       title = "Verbrauch nach Antrieb",
       fill = "Antrieb")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-17-1.pdf)<!-- --> 


\end{comment}

\hypertarget{linienplot}{%
\subsection{Linienplot}\label{linienplot}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Bauen Sie den folgenden Plot nach. Hinweis: Die Punkte stellen die
  Mittelwerte dar.
\end{enumerate}

\includegraphics{sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-18-1.pdf}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  Nutzen Sie den Befehl \texttt{stat\_summary()}, um dem Plot eine Ebene
  mit einer Linie hinzuzufügen, die die Punkte verbindet. Tipp: Nutzen
  Sie das Argument \texttt{aes(group\ =\ 1)} in
  \texttt{stat\_summary()}, um \texttt{ggplot} mitzuteilen, dass alle
  Punkte in einer Gruppe gruppiert werden.
\item
  Nutzen Sie den Befehl \texttt{stat\_summary()} mit den Argumenten
  \texttt{fun.data\ =\ mean\_cl\_normal} und
  \texttt{geom\ =\ "errorbar"}, um dem Plot eine Ebene mit Fehlerbalken
  hinzuzfügen, die die 95\%-Konfidenzintervalle der Mittelwerte angeben.
\item
  Nutzen Sie das Argument \texttt{width\ =\ 0.2} in
  \texttt{stat\_summary()}, um die Breite der Konfidenzintervalle
  einzustellen.
\item
  Fügen Sie dem Plot sinnvolle Achsenbeschriftungen und einen Titel
  hinzu.
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Lösung
#### Unteraufgabe 1

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") +
  labs(x = "Art des Autos",
       y = "Miles per Gallon (Stadt)",
       title = "Miles per Gallon in der Stadt nach Art des Autos")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-19-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 2

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") + 
  stat_summary(fun = mean, geom = "line", aes(group = 1))
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-20-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 3

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") + 
  stat_summary(fun = mean, geom = "line", aes(group = 1)) +
  stat_summary(fun.data = mean_cl_normal, geom = "errorbar")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-21-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 4

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") + 
  stat_summary(fun = mean, geom = "line", aes(group = 1)) +
  stat_summary(fun.data = mean_cl_normal, geom = "errorbar", width = 0.2)
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-22-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 5

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") + 
  stat_summary(fun = mean, geom = "line", aes(group = 1)) +
  stat_summary(fun.data = mean_cl_normal, geom = "errorbar", width = 0.2) +
  labs(x = "Art des Autos",
       y = "Miles per Gallon (Stadt)",
       title = "Miles per Gallon in der Stadt nach Art des Autos")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-23-1.pdf)<!-- --> 


\end{comment}

\hypertarget{histogramm}{%
\subsection{Histogramm}\label{histogramm}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Nutzen Sie \texttt{geom\_histogram()}, um sich ein Histogramm der
  \emph{Miles per Gallon} (Stadt) anzeigen zu lassen.
\item
  Auf Seite 2 des
  \href{https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/data-visualization-2.1.pdf}{ggplot2-Cheatsheets}
  (unten, rechts mittig) finden Sie eine Übersicht über verschiedene
  \emph{Themes}, mit denen Sie Ihre Plots verschönern können. Geben Sie
  Ihrem Histogramm ein \emph{Theme}, das Ihnen gefällt.
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Lösung
#### Unteraufgabe 1
Objekt erstellen. Bei einem Histogramm brauchen wir immer nur eine Variable.

```r
cty_hist <- ggplot(mpg_data, aes(cty))
```

Histogramm hinzufügen

```r
cty_hist + geom_histogram()
```

```
## `stat_bin()` using `bins = 30`. Pick better value with `binwidth`.
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-25-1.pdf)<!-- --> 

#### Unteraufgabe 2

```r
cty_hist + geom_histogram() + theme_classic()
```

```
## `stat_bin()` using `bins = 30`. Pick better value with `binwidth`.
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-26-1.pdf)<!-- --> 

\end{comment}

\hypertarget{plot-nachbauen}{%
\subsection{Plot nachbauen}\label{plot-nachbauen}}

Bauen Sie mit dem Datensatz
\href{https://owncloud.gwdg.de/index.php/s/d1QBJpKEpqhPIa9/download}{\texttt{text\_messages.dat}}
den unten angezeigten Plot nach. Sie müssen ihn dafür zunächst einlesen
und dann vom \emph{wide} ins \emph{long} Format bringen. Der Datensatz
enthält die Testergebnisse in einem Grammatik-Test zu einem
Baseline-Zeitpunkt und einem 6-Monats-Follow up. Es gab zwei Gruppen,
die in der Variable \texttt{Groups} definiert sind.

\includegraphics{sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-29-1.pdf}

Tipps:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Der Datensatz enthält Spalten, die mit \emph{Tabstopps} getrennt sind.
  Diese werden in R durch \texttt{"\textbackslash{}t"} kodiert.
\item
  Sie müssen den Datensatz nicht nur einlesen, sondern auch vom
  \emph{wide}- ins \emph{long} Format bringen. Denken Sie dazu an den
  Befehl \texttt{gather()}.
\item
  Denken Sie daran, bei den Ebenen passende Gruppierungen anzugeben. Sie
  können Variablen zum Gruppieren benutzen.
\item
  Werfen Sie einen Blick auf das
  \href{https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/data-visualization-2.1.pdf}{ggplot2-Cheatsheet}
  zu den Befehlen \texttt{geom\_point()} und \texttt{geom\_line()}.
  Deren Argumente können Sie auch in \texttt{stat\_summary()} verwenden,
  wenn Sie dort \texttt{geom\ =\ "point"} oder \texttt{geom\ =\ "line"}
  spezifiziert haben.
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Lösung
Zunächst lesen wir den Datensatz ein.

```r
# sample code for locally stored data
# text_data <- read_delim("data/text_messages.dat", delim = "\t")
# knittable code
text_data <- read_delim("https://owncloud.gwdg.de/index.php/s/d1QBJpKEpqhPIa9/download", delim = "\t")
```

```
## Parsed with column specification:
## cols(
##   Group = col_character(),
##   Baseline = col_double(),
##   Six_months = col_double()
## )
```

Anschließend bringen wir die Daten ins Long-Format. Im `gather()`Befehl nutze ich hier `2:3`, um der Funktion mitzuteilen, dass die Spalten 2 bis 3 umgeformt werden sollen. An der Stelle könne man auch die Namen verwenden, indem man `Baseline, Six_months` schreibt (heißt für R: `Baseline` **und** `Six_months`). Die Namen können auch mit dem Doppelpunkt verwendet werden: `Baseline:Six_months` heißt für R: `Baseline` **bis** `Six_months`.

```r
text_data <- text_data %>% 
  gather(key = "time", value = "grammar_score", 2:3)
```

Hier wird das Plot-Objekt erstellt. Beachten Sie, dass hier bereits die Farbe anhand der Gruppen definiert wird.

```r
text_plot = ggplot(text_data, aes(time, grammar_score, colour = Group))
```

Hier werden dem Plot die Ebenen hinzugefügt.

```r
text_plot +
  stat_summary(
    fun = mean,           # Mittelwerte anzeigen
    geom = "point",         # Als Punkte anzeigen
    aes(shape = Group),     # Punktform nach Gruppe bestimmen
    size = 3                # Punktgröße ändern
    ) +             
  stat_summary(
    fun = mean,           # Mittelwerte anzeigen
    geom = "line",          # Als Linien anzeigen
    aes(group = Group,      # Gruppierung der Linien nach Gruppe
        linetype = Group)   # Linienart nach Gruppe
  ) +
  stat_summary(
    fun.data = mean_cl_normal, # Konfidenzintervalle berechnen
    geom = "errorbar",         # Als Fehlerbalken anzeigen
    width = 0.2                # Breite der Fehlerbalken auf 20%
    ) +
  labs(x = "Time", 
       y = "Mean Grammar Score", 
       colour = "Group")  
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-33-1.pdf)<!-- --> 

\end{comment}

\hypertarget{als-barplot}{%
\subsubsection{Als Barplot}\label{als-barplot}}

Versuchen Sie nun die gleiche Information, inklusive Fehlerbalken, als
Barplot darzustellen.

Tipps:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Bei Barplots gibt \texttt{fill} die Farbe der Säule (die Füllung) an,
  und \texttt{color} die Farbe des Rahmens.
\item
  Das Argument \texttt{position\ =\ "dodge"} kann helfen, wenn die
  Säulen sich überlappen.
\item
  Das Argument \texttt{position\ =\ position\_dodge(width\ =\ .90)} kann
  helfen, schmale Ebenen an breiteren Ebenen auszurichten.
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Lösung


```r
text_plot = ggplot(text_data, aes(time, grammar_score, fill = Group))
```



```r
text_plot +
  stat_summary(
    fun = mean,           # Mittelwerte anzeigen
    geom = "bar",           # Als Säulen anzeigen
    position = "dodge",     # Säulen nebeneinander platzieren
    color = "black"         # Schwarzer Rahmen
    ) +             
  stat_summary(
    fun.data = mean_cl_normal,   # Konfidenzintervalle berechnen
    geom = "errorbar",           # Als Fehlerbalken anzeigen
    width = 0.2,                 # Breite der Fehlerbalken auf 20%
    position = position_dodge(width = .90) # Fehlerbalken passend zu Säulen
    ) +
  labs(x = "Time", 
       y = "Mean Grammar Score", 
       colour = "Group")  
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-35-1.pdf)<!-- --> 

\end{comment}

\hypertarget{rendern}{%
\subsection{Rendern}\label{rendern}}

Rendern, bzw. knitten Sie nun das Dokument über die Tastenkombination
\texttt{strg} + \texttt{shift} + \texttt{k} (Windows) oder \texttt{cmd}
+ \texttt{shift} + \texttt{k}. Wenn das funktioniert: Top gemacht! Wenn
nicht: Schauen Sie sich die Fehlermeldung an, und betrachten Sie
insbesondere die Zeilen Ihrer Syntax, die in der Fehlermeldung
auftauchen. Suchen Sie nach dem Fehler und probieren Sie es erneut!

\hypertarget{literatur}{%
\subsection{Literatur}\label{literatur}}

\emph{Anmerkung}: Diese Übungszettel basieren zum Teil auf Aufgaben aus
dem Lehrbuch \emph{Dicovering Statistics Using R} (Field, Miles \&
Field, 2012). Sie wurden für den Zweck dieser Übung modifiziert, und der
verwendete R-Code wurde aktualisiert.

Field, A., Miles, J., \& Field, Z. (2012). \emph{Discovering Statistics
Using R}. London: SAGE Publications Ltd.

\hypertarget{english-version}{%
\section{English Version}\label{english-version}}

Exercise sheet in PDF format for printing
\href{https://pzezula.pages.gwdg.de/sheet_plots.pdf}{sheet\_plots.pdf}

\begin{comment}
**Exercise sheet with solutions included**

Exercises with solutions included [PDF](https://pzezula.pages.gwdg.de/sheet_plots.pdf)

Soruce code of the omplete exercise sheet [Rmd](https://pzezula.pages.gwdg.de/sheet_plots.Rmd) (to download: right click > save as ...)
Caution: The file [plot_export.png](http://md.psych.bio.uni-goettingen.de/data/plot_export.png) has to be downloaded to the same location, the Rmd-file is stored at. If not, knitting fails.

\end{comment}

\hypertarget{some-hints}{%
\subsection{Some hints}\label{some-hints}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Please give your answers in a .Rmd file. You may generate one from
  scratch using the file menu: `File \textgreater{} new file
  \textgreater{} R Markdown \ldots{}' Delete the text below \emph{Setup
  Chunk} (starting from line 11). Alternatively you may use this
  \href{https://pzezula.pages.gwdg.de/students_template.Rmd}{sample Rmd}
  by donloading it.
\item
  You may need the informations from the
  \href{https://www.psych.uni-goettingen.de/de/it/team/zezula/courses/multivariate}{start
  page of this course}.
\item
  Don't hesitate to google for solutions. Effective web searches to find
  solutions for R-problems is a very useful ability, professionals to
  that too \ldots{} A really good starting point might be the R area of
  the programmers platform
  \href{https://stackoverflow.com/questions/tagged/r}{Stackoverflow}
\item
  You can find very useful
  \href{https://www.rstudio.com/resources/cheatsheets/}{cheat sheets}
  for various R-related topics. A good starting point is the
  \href{http://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/base-r.pdf}{Base
  R Cheat Sheet}.
\end{enumerate}

\hypertarget{ressources}{%
\subsection{Ressources}\label{ressources}}

This is a hands on course. We cannot present you all the useful commands
in detail. Instead we give you links to useful ressources, where you
might find hints to help you with the exercises.

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule
\begin{minipage}[b]{0.39\columnwidth}\raggedright
Ressource\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{0.55\columnwidth}\raggedright
Description\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\midrule
\endhead
\begin{minipage}[t]{0.39\columnwidth}\raggedright
Field, Chapter 4\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.55\columnwidth}\raggedright
Book chapter with a step for step introduction to \texttt{ggplot2}.
\textbf{Recommendation!}\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.39\columnwidth}\raggedright
\href{https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/data-visualization-2.1.pdf}{ggplot2
Cheat Sheet}\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.55\columnwidth}\raggedright
Overview of most common ggplot2 commands\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.39\columnwidth}\raggedright
\href{http://md.psych.bio.uni-goettingen.de/mv/unit/ggplot2/ggplot2.html}{Peters
ggplot2-Referenz}\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.55\columnwidth}\raggedright
Peter offers a big collection of plots with source code to generate
them. A resource to find running examples.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\begin{minipage}[t]{0.39\columnwidth}\raggedright
\href{https://github.com/ctreffe/r-space/wiki/R-Intro}{R Tutorial}\strut
\end{minipage} & \begin{minipage}[t]{0.55\columnwidth}\raggedright
A step by step introduction to working with R. authored by Christian
Treffenstädt. Useful as a reference for basic stuff.\strut
\end{minipage}\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{tip-of-the-week}{%
\subsection{Tip of the week}\label{tip-of-the-week}}

We can insert the pipe symbol \texttt{\%\textgreater{}\%} using the
shortcut \texttt{ctrl} + \texttt{shift} + \texttt{m} (Windows) oder
\texttt{cmd} + \texttt{shift} + \texttt{m} (Mac).

\hypertarget{read-data}{%
\subsection{Read data}\label{read-data}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Define an appropriate working directory for this exercise sheet. This
  should usually be the folder, where your Rmd-file is located. Insert a
  command to do that in your Rmd-document.
\item
  Load the data
  \href{http://md.psych.bio.uni-goettingen.de/data/div/mpg.csv}{\texttt{mpg.csv}}
  and store it in your working directory. You might still have the
  folder you used for your last sheet - then store the data in a data
  subdirectory.
\item
  Open the file \texttt{mpg.csv} in a text editor and check, which
  character separates the content in the lines to form the future
  columns.
\item
  Assure, that the package \texttt{tidyverse} are loaded. Insert a code
  line for that in the beginning of your Rmd-file.
\item
  Use the command \texttt{read\_delim()} and define a data object named
  \texttt{mpg\_data} using the data in file \texttt{mpg.csv}.
  \texttt{read\_delim()} is a generalized version of
  \texttt{read\_csv()}, with which you define manually the separator
  used in your data file by setting the argument
  \texttt{delim\ =\ "\textless{}separator\textgreater{}"}. C. f.
  Tabulator is specified by "\t".
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Solutions
#### Subtask 1

You should put your quoted data path

```r
# example code, uncommended
# setwd("P:/R/mv") # replace this with the path you use
```

#### Subtask 2 and 3
Please follow the recommendation of the exercise text.

#### Subtask 4

```r
library(tidyverse)
```

#### Subtask 5

Your quoted data path should be used. We assume here, that working directory is set to `P:/R/mv`. 
In this example we find the file `mpg.csv` in the subfolder `data` of our working directory.


```r
# the line below would only work if the directory and file exist exactly like assumed
# for the rendering we commented it out
# mpg_data <- read_delim("data/mpg.csv", delim = "|")
# ... and replace it with something independent of local preconditions
mpg_data <- read_delim("http://md.psych.bio.uni-goettingen.de/data/div/mpg.csv", delim = "|")
```

```
## Parsed with column specification:
## cols(
##   manufacturer = col_character(),
##   model = col_character(),
##   displ = col_double(),
##   year = col_double(),
##   cyl = col_double(),
##   trans = col_character(),
##   drv = col_character(),
##   cty = col_double(),
##   hwy = col_double(),
##   fl = col_character(),
##   class = col_character()
## )
```

\end{comment}

\hypertarget{plot-basics}{%
\subsection{Plot basics}\label{plot-basics}}

We use package \texttt{ggplot2} for creating plots. This package is part
of \texttt{tidyverse} and we don't have to load it separately, when we
already have loaded \texttt{tidyverse} (see task 1.4).

\hypertarget{create-plot-objekt}{%
\subsubsection{Create plot objekt}\label{create-plot-objekt}}

Generating plots works always the same. We create a plot-object using
the command \texttt{ggplot()}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{example_plot <-}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(data, }\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x =}\NormalTok{ variable_}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DataTypeTok{y =}\NormalTok{ variable_}\DecValTok{2}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

As we can see, the first argument is the data-object to use. With
\texttt{aes()} we define, which variable assigned to x-axis and y-axis
respectively.

\hypertarget{add-a-layer}{%
\subsubsection{Add a layer}\label{add-a-layer}}

Next step is to add a layer of graphical elements, a so called
\texttt{geom} to the object. This is, how plots are constructed. We may
add as much layers, as we like. They are always connected using
\texttt{+}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{example_plot }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_point}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{saving}{%
\subsubsection{Saving}\label{saving}}

There are two variants:

\hypertarget{via-menu}{%
\paragraph{Via menu}\label{via-menu}}

We can click on ``Export'' in the ``Plots'' tab in the lower right part
of RStudio:

\includegraphics{plot_export.png}

\hypertarget{via-syntax}{%
\paragraph{Via syntax}\label{via-syntax}}

To save a plot object with all its layers we have to first store the
complete plot-object:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{exmaple_plot <-}\StringTok{ }\NormalTok{example_plot }\OperatorTok{+}\StringTok{ }\KeywordTok{geom_point}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Then we use \texttt{ggsave()} to save the plot-object. It is stored in
your working directory. Add a name for the plot-file in quotation marks
(including extension) as first parameter. Next parameter is the
plot-object to store.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# example code, commented out}
\CommentTok{# ggsave("example_plot.png", example_plot)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{scatterplot-1}{%
\subsection{Scatterplot}\label{scatterplot-1}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Use the command \texttt{?mpg} to get a description of the data we use.
\item
  Create a ggplot-object named \texttt{displ\_plot}, which uses
  \texttt{mpg\_data} as dataset. X-axis should show \emph{engine
  displacement} of the model. Y-axis should visualize the \emph{city
  miles per gallon}.
\item
  Use \texttt{geom\_point()} to add a layer to the above object that
  shows points at the coordinates of the two variables.
\item
  Use \texttt{geom\_smooth()} with the arguments
  \texttt{method\ =\ "lm"} and \texttt{se\ =\ FALSE} to add an
  additional layer with a regression line.
\item
  Try what happens if you don't add the above two arguments you set in
  your \texttt{geom\_smooth()} command.
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Solutions
#### Subtask 1

```r
# example code, commented out
# ?mpg
```

#### Subtask 2

```r
displ_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = displ, y = cty))
```

#### Subtask 3

```r
displ_plot + geom_point()
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-45-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 4

```r
displ_plot + geom_point() + 
  geom_smooth(method = "lm", se = FALSE)
```

```
## `geom_smooth()` using formula 'y ~ x'
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-46-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 5

```r
displ_plot + geom_point() + 
  geom_smooth()
```

```
## `geom_smooth()` using method = 'loess' and formula 'y ~ x'
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-47-1.pdf)<!-- --> 
\end{comment}

\hypertarget{barplot-1}{%
\subsection{Barplot}\label{barplot-1}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Crate a new plot-object named \texttt{drv\_plot} with the following
  specifications: The dataset should be \texttt{mpg\_data} again. X-axis
  should be type of drive \emph{drv} (front, rear or 4wd). Y-axis should
  be consumption \emph{Miles per Gallon}.
\item
  Add a \emph{summary}-layer using \texttt{stat\_summary()}. In
  \texttt{stat\_summary()} use argument \texttt{fun\ =\ mean} to tell
  \texttt{ggplot} that you want to show the mean of the observed data on
  the y-axis. Use also the argument \texttt{geom\ =\ "bar"} to get a
  barplot.
\item
  Add argument \texttt{fill\ =\ drv} while defining object
  \texttt{drv\_plot} to colorize the barplot. Rerun the command of the
  subtask above to update the plot.
\item
  Add a label-layer to the plot using the command \texttt{labs()}. In
  \texttt{labs()} set arguments \texttt{x\ =\ "text"} and
  \texttt{y\ =\ "text"} and \texttt{fill\ =\ "text"} to give meaningful
  informations. Add also a title and an information of the meaning of
  the colors used.
\item
  Add a black margin to the bars using the argument
  \texttt{color\ =\ "black"} in the command \texttt{stat\_summary()}.
\end{enumerate}

\begin{comment}

### Solution

#### Subtask 1

```r
drv_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = drv, y = cty))
```

#### Subtask 2

```r
drv_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "bar")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-49-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 3

```r
drv_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = drv, y = cty, fill = drv))

drv_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "bar")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-50-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 4

```r
drv_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "bar") +
  labs(x = "Drive",
       y = "Miles per Gallon (city)",
       title = "Consumption per drive",
       fill = "Drive")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-51-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 5

```r
drv_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "bar", color = "black") +
    labs(x = "Drive",
       y = "Miles per Gallon (city)",
       title = "Consumption per drive",
       fill = "Drive")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-52-1.pdf)<!-- --> 


\end{comment}

\hypertarget{lineplot}{%
\subsection{Lineplot}\label{lineplot}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Create the following plot.
\end{enumerate}

Hint: points show mean values.

\includegraphics{sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-53-1.pdf}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  Use the command \texttt{stat\_summary()} to add a layer that connects
  the points with a line. Tip: use argument \texttt{aes(group\ =\ 1)} in
  \texttt{stat\_summary()} to tell \texttt{ggplot} that all points
  should be grouped in one single group.
\item
  Use the command \texttt{stat\_summary()} with the arguments
  \texttt{fun.data\ =\ mean\_cl\_normal} and
  \texttt{geom\ =\ "errorbar"} to add a layer with errorbars, that show
  the 95\% confidence interval around the means.
\item
  Use the argument \texttt{width\ =\ 0.2} in \texttt{stat\_summary()} to
  configure the width of the whiskers of the confidence interval
  indicator.
\item
  Add meaningful labels for the axes and an appropriate title.
\end{enumerate}

\begin{comment}
### Solutions

#### Subtask 1

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") +
  labs(x = "Class",
       y = "Miles per Gallon (city)",
       title = "Miles per Gallon by Class of Car")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-54-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 2

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") + 
  stat_summary(fun = mean, geom = "line", aes(group = 1))
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-55-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 3

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") + 
  stat_summary(fun = mean, geom = "line", aes(group = 1)) +
  stat_summary(fun.data = mean_cl_normal, geom = "errorbar")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-56-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 4

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") + 
  stat_summary(fun = mean, geom = "line", aes(group = 1)) +
  stat_summary(fun.data = mean_cl_normal, geom = "errorbar", width = 0.2)
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-57-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 5

```r
year_plot <- ggplot(mpg_data, aes(x = class, y = cty))
year_plot + stat_summary(fun = mean, geom = "point") + 
  stat_summary(fun = mean, geom = "line", aes(group = 1)) +
  stat_summary(fun.data = mean_cl_normal, geom = "errorbar", width = 0.2) +
  labs(x = "Class of Car",
       y = "Miles per Gallon (city)",
       title = "Miles per Gallon by Class of Car")
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-58-1.pdf)<!-- --> 


\end{comment}

\hypertarget{histogram}{%
\subsection{Histogram}\label{histogram}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  use \texttt{geom\_histogram()} to get a histogram of \emph{Miles per
  Gallon} (city).
\item
  On page 2 of the
  \href{https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/data-visualization-2.1.pdf}{ggplot2-Cheatsheets}
  (below, mid right) you find an overview of various \emph{Themes} that
  are useful to make your plots more beautiful. Apply a \emph{Theme} you
  like to your histogram.
\end{enumerate}

\begin{comment}

### Solution

#### Subtask 1

Create object. With histograms we use one variable only.


```r
cty_hist <- ggplot(mpg_data, aes(cty))
```

We add a histogram.


```r
cty_hist + geom_histogram()
```

```
## `stat_bin()` using `bins = 30`. Pick better value with `binwidth`.
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-60-1.pdf)<!-- --> 

#### Subtask 2


```r
cty_hist + geom_histogram() + theme_classic()
```

```
## `stat_bin()` using `bins = 30`. Pick better value with `binwidth`.
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-61-1.pdf)<!-- --> 

\end{comment}

\hypertarget{reconstruct-plot}{%
\subsection{Reconstruct plot}\label{reconstruct-plot}}

Use dataset
\href{https://owncloud.gwdg.de/index.php/s/d1QBJpKEpqhPIa9/download}{\texttt{text\_messages.dat}}
to reconstruct the plot below. You have to first read in the data and
then convert them from long to wide format. The data are test results of
a grammer test from a baseline and a 6 month follow up. There are two
groups that are defined in variable \texttt{Groups}.

\includegraphics{sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-64-1.pdf}

Tips:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  The delimiters used in the data file are \emph{tabs}. In R you code
  tabulators using \texttt{"\textbackslash{}t"}.
\item
  You don't have to simply read in the data, you also have to convert it
  from \emph{wide} to \emph{long} format. Remember the command
  \texttt{gather()} in this context.
\item
  Remember to set adequate grouping to the layers. You may use variables
  to group.
\item
  See
  \href{https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/data-visualization-2.1.pdf}{ggplot2-Cheatsheet}
  with regard to the commands \texttt{geom\_point()} and
  \texttt{geom\_line()}. Their arguments can also be used in
  \texttt{stat\_summary()} if you specified \texttt{geom\ =\ "point"} or
  \texttt{geom\ =\ "line"} there.
\end{enumerate}

\begin{comment}

### Solutions

We read the data.


```r
# sample code for locally stored data
# text_data <- read_delim("data/text_messages.dat", delim = "\t")
# alternatively
# text_data <- read_tsv("data/text_messages.dat")
# knittable code
text_data <- read_tsv("https://owncloud.gwdg.de/index.php/s/d1QBJpKEpqhPIa9/download")
```

```
## Parsed with column specification:
## cols(
##   Group = col_character(),
##   Baseline = col_double(),
##   Six_months = col_double()
## )
```

We now convert the data to the long format.
The parameter `2:3` is used to tell the command `gather()` that column 2 to 3 should be converted.
We could alternatively use the column names, putting `Baseline, Six_months` 
(This means for R: `Baseline` **and** `Six_months`).
The `:` operator can also be used with names:
`Baseline:Six_months` would be interpreted by R as `Baseline` **to** `Six_months`.


```r
text_data <- text_data %>% 
  gather(key = "time", value = "grammar_score", 2:3)
```

We create the plot object.
We define here already that colors should be used to code groups.


```r
text_plot = ggplot(text_data, aes(time, grammar_score, colour = Group))
```

Here we add layers to the plot.


```r
text_plot +
  stat_summary(
    fun  = mean,           # show means
    geom = "point",         # as points
    aes(shape = Group),     # points code groups
    size = 3                # change point size
    ) +             
  stat_summary(
    fun  = mean,           # show means
    geom = "line",          # connect with lines
    aes(group = Group,      # group lines by group
        linetype = Group)   # code groups by line type
  ) +
  stat_summary(
    fun.data = mean_cl_normal, # calculate confidence intervals
    geom = "errorbar",         # show as error bars
    width = 0.2                # limit whiskers width to 20%
    ) +
  labs(x = "Time", 
       y = "Mean Grammar Score", 
       colour = "Group")  
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-68-1.pdf)<!-- --> 

\end{comment}

\hypertarget{as-barplot}{%
\subsection{As Barplot}\label{as-barplot}}

Try to visualize the same information including errorbars as barplot.

Tips:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Command \texttt{barplot()} understands parameter \texttt{fill} that
  specifies the color of the column (filling) and \texttt{color} refers
  to the frame color.
\item
  The argument \texttt{position\ =\ "dodge"} may help, if the columns
  overlap.
\item
  The argument \texttt{position\ =\ position\_dodge(width\ =\ .90)} may
  help to adapt smaller layers to larger layers.
\end{enumerate}

\begin{comment}

### Solution


```r
text_plot = ggplot(text_data, aes(time, grammar_score, fill = Group))
```



```r
text_plot +
  stat_summary(
    fun  = mean,           # show means
    geom = "bar",           # as bars
    position = "dodge",     # put bars side by side
    color = "black"         # black frame
    ) +             
  stat_summary(
    fun.data = mean_cl_normal,   # calculate confidence intervals
    geom = "errorbar",           # show as error bars
    width = 0.2,                 # limit whisker width to 20%
    position = position_dodge(width = .90) # adapt errorbar position to bar position
    ) +
  labs(x = "Time", 
       y = "Mean Grammar Score", 
       colour = "Group")  
```

![](sheet_plots_files/figure-latex/unnamed-chunk-70-1.pdf)<!-- --> 

\end{comment}

\hypertarget{rendering}{%
\subsection{Rendering}\label{rendering}}

Render or knit your Rmd file using the shortcut \texttt{strg} +
\texttt{shift} + \texttt{k} (Windows) or \texttt{cmd} + \texttt{shift} +
\texttt{k}. If that works: Well done! If not, look at the error message,
in special the lines in the syntax, where the error occured. Correct the
error and start over again.

\hypertarget{literature}{%
\subsection{Literature}\label{literature}}

\emph{Annotation}: This exercise sheet is based in part on the exercises
from the textbook \emph{Dicovering Statistics Using R} (Field, Miles \&
Field, 2012). We modified it for the purpose of this exercise and
actualized the R-Code.

Field, A., Miles, J., \& Field, Z. (2012). \emph{Discovering Statistics
Using R}. London: SAGE Publications Ltd.

Version: 07 Mai, 2020 21:46

\end{document}
